[{"question":"বাংলাদেশের গড় বৃষ্টিপাত কত?","answer":"1","options":{"option1":"২০৩ সে.মি","option2":"২০৫ সে.মি","option3":"২০৭ সে.মি","option4":"২০৯ সে.মি"}},{"question":"পৃথিবীর সবচেয়ে প্রাচীন সভ্যতা কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"মেসোপটেমিয় সভ্যতা","option2":"সুমেরীয় সভ্যতা","option3":"মিশরীয় সভ্যতা","option4":"অ্যাসেরীয় সভ্যতা"}},{"question":"বুড়িমারী স্থল বন্দর কোথায় অবস্থিত?","answer":"2","options":{"option1":"হাতিবান্ধা","option2":"পাটগ্রাম","option3":"চিলমারী","option4":"ভুরুঙ্গামারী"}},{"question":"২১ ফেব্রুয়ারীকে  আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস হিসেবে জাতিসঙ্ঘের কোন অঙ্গসংগঠন স্বীকৃতি প্রদান করে?","answer":"2","options":{"option1":"ইউএনডিপি","option2":"ইউনেস্কো","option3":"ইউএনএফপিও","option4":"আইএলও"}},{"question":"গম্ভীরা বাংলাদেশের কোন অঞ্চলের গান?","answer":"চাঁপাইনবাবগঞ্জ","options":{"option1":"ময়মনসিংহ","option2":"রংপুর","option3":"চাপাইনবাবগঞ্জ","option4":"দিনাজপুর"}},{"question":"বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান স্বদেশ প্রত্যাবর্তন করেন?","answer":"2","options":{"option1":"৯ জানুয়ারী ১৯৭২","option2":"১০ জানুয়ারী ১৯৭২","option3":"১১ জানুয়ারী ১৯৭২","option4":"১২ জানুয়ারী ১৯৭২"}},{"question":"FAO এর সদর দপ্তর কোথায়?","answer":"3","options":{"option1":"নিউইয়র্ক","option2":"ম্যনিলা","option3":"রোম","option4":"জেনেভা"}},{"question":"ডায়েট কোন দেশের পার্লামেন্টের নাম?","answer":"4","options":{"option1":"পোলান্ড","option2":"সুইডেন","option3":"তুরস্ক","option4":"জাপান"}},{"question":"মালয়েশিয়ায় ব্যবহৃত মুদ্রার নাম কি?","answer":"3","options":{"option1":"রুপি","option2":"পেসো","option3":"রিংগিট","option4":"রুবল"}},{"question":"স্বাধীন বাংলাদেশের প্রথম সরকার গঠিত হয় কত সালে?","answer":"1","options":{"option1":"১০ এপ্রিল,১৯৭১","option2":"১৭ এপ্রিল,১৯৭১","option3":"১৮ এপ্রিল,১৯৭১","option4":"১০ এপ্রিল,১৯৭২"}},{"question":"আমিষ বেশী আছে কোনটিতে?","answer":"2","options":{"option1":"মুগ ডাল","option2":"মসুর ডাল","option3":"খাশির মাংস","option4":"ইলিশ মাছ"}},{"question":"কোন ভিটামিনের অভাবে স্কার্ভি রোগ হয়?","answer":"3","options":{"option1":"ভিটামিন এ","option2":"ভিটামিন বি","option3":"ভিটামিন সি","option4":"ভিটামিন ডি"}},{"question":"কোন মৌলিক ধাতু সাধারন তাপমাত্রায় তরল থাকে?","answer":"2","options":{"option1":"ব্রোমিন","option2":"পারদ","option3":"সীসা","option4":"ক্রোমিয়াম"}},{"question":"মহামান্য রাষ্ট্রপতি মো.আবদুল হামিদ বাংলাদেশের কততম রাষ্ট্রপতি?","answer":"2","options":{"option1":"১৯ তম","option2":"২০ তম","option3":"২১ তম","option4":"২২ তম"}},{"question":"বাংলা একাডেমি প্রতিষ্ঠিত হয় কত সালে?","answer":"3","options":{"option1":"১৯৬০ সালে","option2":"১৯৫২ সালে","option3":"১৯৫৫ সালে","option4":"১৯৫৪ সালে"}},{"question":"১১তম বিশ্বকাপ চ্যাম্পিয়ন দল কোনটি?","answer":"3","options":{"option1":"অষ্ট্রেলিয়া","option2":"নিউজিল্যান্ড","option3":"ভারত","option4":"শ্রীলংকা"}},{"question":"সাধারন বৈদ্যুতিক বাল্বের ভিতর কি গ্যাস ব্যাবহার করা হয়?","answer":"নাইট্রোজেন","options":{"option1":"অক্সিজেন","option2":"নাইট্রজেন","option3":"হাইড্রোজেন","option4":"হিলিয়াম"}},{"question":"ভূমিকম্প মাপার যন্ত্রের নাম কি?","answer":"4","options":{"option1":"ফ্যাদোমিটার","option2":"ট্রান্সমিটার","option3":"ক্রেসকোগ্রাফ","option4":"সিসমোগ্রাফ"}},{"question":"সাবাস বাংলাদেশ ভাস্কর্যটি কোথায় অবস্থিত?","answer":"1","options":{"option1":"রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়","option2":"ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়","option3":"টি এস সি মোড়ে","option4":"জয়দেবপুরে"}},{"question":"নেলসন ম্যান্ডেলা কত সালে শান্তিতে নোবেল পেয়েছেন?","answer":"4","options":{"option1":"১৯৯০ সালে","option2":"১৯৯১ সালে","option3":"১৯৯২ সালে","option4":"১৯৯৩ সালে"}},{"question":"কেন্দ্রীয় শহীদ মিনারের স্থপতি কে?","answer":"1","options":{"option1":"হামিদুর রহমান","option2":"শামীম শিকদার","option3":"আমিনুল ইসলাম","option4":"নিতুন কুন্ডু"}},{"question":"বিশ্ব পরিবেশ দিবস পালন করা হয় কত তারিখে?","answer":"1","options":{"option1":"৫ জুন","option2":"২৩ জুন","option3":"১৮ জানুয়ারি","option4":"২৫ ডিসেম্বর"}},{"question":"কোন দেশের ভারসাম্য রক্ষা করার জন্য সেই দেশের শতকরা কতভাগ বনভূমি থাকা প্রয়োজন?","answer":"2","options":{"option1":"শতকরা ২০ ভাগ","option2":"শতকরা ২৫ ভাগ","option3":"শতকরা ৩০ ভাগ","option4":"শতকরা ৩৫ ভাগ"}},{"question":"এপিকালচার বলতে কি বোঝায়?","answer":"3","options":{"option1":"মৎস্য চাষ","option2":"রেশম চাষ","option3":"মৌমাছি চাষ","option4":"বৃক্ষ চাষ"}},{"question":"বাংলাদেশের সংবিধানের মূলনীতি কয়টি?","answer":"3","options":{"option1":"২","option2":"৩","option3":"৪","option4":"৬"}},{"question":"সাধু ও চলিত রীতি বাংলা ভাষার কোনরুপে বিদ্যমান?","answer":"3","options":{"option1":"আঞ্চলিক","option2":"উপভাষা","option3":"লেখ্য","option4":"কথ্য"}},{"question":"ভাষার মৌলিক অংশ কয়টি?","answer":"2","options":{"option1":"তিনটি","option2":"চারটি","option3":"পাচটি","option4":"ছয়টি"}},{"question":"একটি অপূর্ণ বাক্যের পরে অন্য একটি বাক্যের অবতারণা করতে হলে কোন চিহ্ন ব্যবহার করতে হবে?","answer":"4","options":{"option1":"হাইফেন","option2":"ড্যাস","option3":"কোলন ড্যাস","option4":"কোলন"}},{"question":"কোন বাগধারাটি স্বতন্ত্র অর্থ প্রকাশ করে?","answer":"3","options":{"option1":"তুলসী বনের বাঘ","option2":"বিড়াল তপস্বী","option3":"ভিজা বিড়াল","option4":"বকধার্মিক"}},{"question":"'চক্ষু দান করা ' বাগধারার অর্থ কি?","answer":"1","options":{"option1":"চুরি করা","option2":"সেবা করা","option3":"অপরাধ করা","option4":"নষ্ট করা"}},{"question":"নিচের কোন বানানটি শুদ্ধ?","answer":"অদ্যাপি","options":{"option1":"অত্যধিক","option2":"অদ্যাপী","option3":"আদ্যাক্ষর","option4":"আবিষ্কার"}},{"question":"নিচের কোন বাক্যটি শুদ্ধ?","answer":"3","options":{"option1":"কেবল মাত্র তুমি যাবে","option2":"এতে আশ্বার্য হলাম","option3":"বিবিধ জিনিষ কিনলাম","option4":"এ সংবাদে সন্তোষ হলাম"}},{"question":"অনুবাদে পারদর্শিতা মূলত কিসের উপ্র নির্ভরশীল?","answer":"3","options":{"option1":"অভ্যাসের","option2":"পড়াশুনার","option3":"ভাষান্তরের","option4":"নির্ধারনের"}},{"question":"He is out of luck- এর অর্থ কি?","answer":"3","options":{"option1":"সে ভাগ্য হারিয়েছে","option2":"সে ভাগ্যহারা","option3":"তার পোড়া কপাল","option4":"সে ভাগ্যের বাইরে"}},{"question":"'বনস্পতি' শব্দের সন্ধি বিচ্ছেদ কোনটি?","answer":"2","options":{"option1":"বনঃ+পতি","option2":"বন+পতি","option3":"বনস+পতি","option4":"বন+স্পতি"}},{"question":"কোনটি স্বরসন্ধির উদাহরণ?","answer":"1","options":{"option1":"হিমালয়","option2":"অহরহ","option3":"সংসার","option4":"বনস্পতি"}},{"question":"'আকাশে চাঁদ উঠেছে'।এখানে আকাশে কোন প্রকারের অধিকরণ?","answer":"2","options":{"option1":"ভাবাধিকরণ","option2":"ঐকদেশিক অধিকরণ","option3":"কালাধিকরণ","option4":"বৈষয়িক"}},{"question":"জিজ্ঞাসিব জনে জনে-- এখানে জনে জনে কোন কারকে কোন বিভক্তি?","answer":"2","options":{"option1":"করণে ৭মী","option2":"কর্মে ৭মী","option3":"অপাদানে ৭মী","option4":"অধিকরণে ৭মী"}},{"question":"পূর্ভপদ প্রধান সমাস কোনটি?","answer":"2","options":{"option1":"দ্বন্দ্ব","option2":"অব্যয়ীভাব","option3":"তৎপুরুষ","option4":"বহুব্রিহী"}},{"question":"কোনটি নিত্য সমাস?","answer":"জল মাত্র","options":{"option1":"কলেছাটা","option2":"ভবনদী","option3":"জয়ধবনি","option4":"জলমাত্র"}},{"question":"নিচের কোনটি প্রত্যয় যোগে স্ত্রী বাচক শব্দ?","answer":"3","options":{"option1":"বাদী","option2":"সভানেত্রী","option3":"জেলেনী","option4":"পেত্নী"}},{"question":"'শৈশব' এর প্রকৃতি ও প্রত্যয় কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"শিশু+ষ্ণ","option2":"শিশু+ষ্ণ্য","option3":"শিশু+ষ্ণ","option4":"শৈ+শব"}},{"question":"নিচের কোনটি নিত্য স্ত্রী বাচক শব্দ?","answer":"1","options":{"option1":"ডাইনী","option2":"সম্রাজ্ঞী","option3":"মানুষ","option4":"সভানেত্রী"}},{"question":"'মরদ' এর বিপরীত লিঙ্গ কোনটি?","answer":"2","options":{"option1":"মর্দ","option2":"জেনানা","option3":"জেনানী","option4":"মরদী"}},{"question":"'খাতক'এর বিপরীত শব্দ কোনটি?","answer":"3","options":{"option1":"ঘাতক","option2":"স্বজন","option3":"মহাজন","option4":"কুজন"}},{"question":"'হাতি' এর সমার্থক শব্দ কোনটি?","answer":"্সঠিক উত্তর নাই","options":{"option1":"কুন্তল","option2":"ফণী","option3":"তনু","option4":"কর"}},{"question":"নষ্ট হওয়ার স্বভাব যার--- এক কথায় কি বলে?","answer":"1","options":{"option1":"নশ্বর","option2":"অবিনশ্বর","option3":"নষ্ট স্বভাব","option4":"বিনষ্ট"}},{"question":"'সাপের খোলস'--- বাক্য সংকোচন কি হবে?","answer":"3","options":{"option1":"প্লাবক","option2":"উরগ","option3":"নির্মোক","option4":"কৃত্তি"}},{"question":"'কমা' কথায় বসে?","answer":"সম্বোধন করার পর","options":{"option1":"তবাক্যের মাঝে কোন পদ ব্যাখ্যা করার জন্য","option2":"প্রশ্ন বুঝানোর জন্য","option3":"সম্বোধন করার জন্য","option4":"কোনো অপূর্ণ বাক্যের পর"}},{"question":"কোন প্রত্যয়যুক্ত পদে মূর্ধণ্য 'ষ' হয় না?","answer":"1","options":{"option1":"সাৎ","option2":"সা","option3":"ষ্ণেয়","option4":"ষ্ণিক"}},{"question":"Tawfiq went to library with a--","answer":"3","options":{"option1":"read a book","option2":"reads a book","option3":"reading a book","option4":"buy some book"}},{"question":"Hardly had a reached school--","answer":"1","options":{"option1":"when the bell rang","option2":"then the bell rang","option3":"the bell rang","option4":"after the bell rang"}},{"question":"Though he is poor,--","answer":"1","options":{"option1":"he is honest","option2":"but he is honest","option3":"and he is honest","option4":"but he was honest"}},{"question":"আমি তোমাকে খাওয়াবো।","answer":"I shall feed you.","options":{"option1":"I shall eat you","option2":"I shall feed you","option3":"I shall be eatting you","option4":"I shall give you a party"}},{"question":"সে আমার আপন ভাই","answer":"1","options":{"option1":"He is my brother","option2":"He is my step brother","option3":"He is my elder brother","option4":"He is my my own brother"}},{"question":"আমার লিখিবার কলম নাই","answer":"3","options":{"option1":"I have no pen to write","option2":"I have no writing pen","option3":"I have no pen to write with","option4":"I have no pen for writing"}},{"question":"The adverb form of ' heart' is","answer":"4","options":{"option1":"heart","option2":"hearten","option3":"heartly","option4":"heartily"}},{"question":"Verb form of the word 'danger ' is","answer":"endenger","options":{"option1":"dangerous","option2":"danger","option3":"dangerously","option4":"endanger"}},{"question":"Noun form of the word 'long' is","answer":"1","options":{"option1":"lenght","option2":"longer","option3":"longest","option4":"lengthen"}},{"question":"The padma is the biggest river in the bangladesh.(passive)","answer":"2","options":{"option1":"Very few river in bangladesh is as big as the padma","option2":"Very few river in bangladesh are as big as the padma","option3":"No other river in bangladesh is so big is the padma","option4":"No other rivers in bangladesh are as big as the padma"}},{"question":"Every mother loves her child.(negetive)","answer":"1","options":{"option1":"There is no mother but loves her child","option2":"Every mother cannot but loves her child","option3":"No mother loves her child","option4":"There is no mother loving her child"}},{"question":"Without working hard you cannot shine in life.(make it complex sentence)","answer":"3","options":{"option1":"In spirite of working hard.ypu cannot shine in life","option2":"Through he works hard,he cannot shine in life","option3":"Unless you work hard you cannot shine in life","option4":"Unless you do not work hard you cannot shine in life"}},{"question":"If you wanted I (help) you.","answer":"2","options":{"option1":"helped","option2":"would help","option3":"will help","option4":"can help"}},{"question":"They arrived here after you (left)","answer":"1","options":{"option1":"had left","option2":"left","option3":"will leave","option4":"leave"}},{"question":"Let the sentence be( pen) through.","answer":"4","options":{"option1":"pen","option2":"penning","option3":"pened","option4":"penned"}},{"question":"A-- in time saves nine.","answer":"3","options":{"option1":"stick","option2":"strict","option3":"stitch","option4":"stich"}},{"question":"The man was --for murder","answer":"hanged","options":{"option1":"hung","option2":"hang","option3":"hunged","option4":"hangged"}},{"question":"He speaks as if he --- a mad.","answer":"1","options":{"option1":"were","option2":"is","option3":"has been","option4":"had been"}},{"question":"The synonym of the word 'witty' is --","answer":"1","options":{"option1":"clever","option2":"dull","option3":"boring","option4":"tedious"}},{"question":"The synonym of the word 'cordial' is--","answer":"4","options":{"option1":"hostile","option2":"unfriendly","option3":"meek","option4":"amiable"}},{"question":"The antonym of the word 'adverse' is","answer":"3","options":{"option1":"hostile","option2":"negetive","option3":"favourable","option4":"unfavourable"}},{"question":"The antonym of the word 'flexible' is-","answer":"1","options":{"option1":"hard","option2":"elastic","option3":"changeble","option4":"ductile"}},{"question":"-- he is coming today","answer":"1","options":{"option1":"At length","option2":"Ten to one","option3":"at large","option4":"All in all"}},{"question":"You'll fail in the exam,if you-- from school","answer":"4","options":{"option1":"take to task","option2":"put of","option3":"put out","option4":"play truant"}},{"question":"His -- pleased us all.","answer":"3","options":{"option1":"slow coach","option2":"silver spoon","option3":"maiden speach","option4":"weal and woe"}},{"question":"আয়তকার একটি ক্ষেত্রের প্রস্থ অপেক্ষা দৈর্ঘ্য ১২ মিটার বড় এবং ক্ষেত্রটির পরিসীমা ১৩৬ মিটার হলে ক্ষেত্রটির দৈর্ঘ্য ও প্রস্থ কত?","answer":"2","options":{"option1":"৪০ ও ৫২","option2":"৪০ ও ২৮","option3":"৪২ ও ৩২","option4":"৩৮ ও ৩৬"}},{"question":"প্রথম ও দ্বিতীয় সংখ্যার গড় ২৫।প্রথম,দ্বিতীয়,তৃতীয় সংখ্যার গড় ৩০ হলে তৃতীয় সংখ্যাটি কত?","answer":"2","options":{"option1":"২৫","option2":"৪০","option3":"৯০","option4":"৫০"}},{"question":"একটি খাড়া খুটি মাটি থেকে ৩ মিটার ওপরে ভেঙ্গে গেলে বিচ্ছিন্ন না হয়ে অন্যপ্রান্ত ভূমিতে ৪ মিটার দুরত্বে স্পর্শ করলে খুটির উচ্ছতা কত?","answer":"2","options":{"option1":"৫ মিটার","option2":"৮ মিটার","option3":"৭ মিটার","option4":"৯ মিতার"}},{"question":"একটি বর্গক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল ১৮ বর্গ মিটার হলে কর্ণের দৈর্ঘ্য কত?","answer":"2","options":{"option1":"১২ মিটার","option2":"৬ মিটার","option3":"৯ মিটার","option4":"৩ মিটার"}},{"question":"পাঁচটি ঘন্টা একত্রে বেজে যথাক্রমে ৫,১০,১৫,২০,২৫ সেকেন্ড অন্তর বাজতে লাগল।কতক্ষন পর ঘন্টাগুলো আবার একত্রে বাজবে?","answer":"2","options":{"option1":"৫ মিনিট","option2":"৬ মিনিট","option3":"৪ মিনিট","option4":"৬ ঘন্টা"}},{"question":"দুটি সংখ্যার গুনফল ৫৪ এবং ল.সা.গু. ১৮ হলে তাদের গ.সা.গু কত?","answer":"3","options":{"option1":"২","option2":"৪","option3":"৩","option4":"১"}},{"question":"শতকরা বার্ষিক ১২ টাকা হারে ৬০০ টাকার ৬ মাসের সুদ ?","answer":"2","options":{"option1":"২৪ টাকা","option2":"৩৬ টাকা","option3":"৪৮ টাকা","option4":"৬০টাকা"}},{"question":"১০০ টাকায় ১৫ টি কমলা ক্রয় করে ১০০ টাকায় ১২ টি কমলা বিক্রি করলে ,শতকরা কত লাভ বা ক্ষতি হবে?","answer":"4","options":{"option1":"২০% ক্ষতি","option2":"২০% লাভ","option3":"২৫% ক্ষতি","option4":"২৫% লাভ"}},{"question":"৪% হার মুনাফায় কোনো টাকার ২ বছরের মুনাফা ও চক্রবৃদ্ধি মুনফার পার্থক্য ১ টাকা হলে , মূলধন কত?","answer":"৬২৫ টকা","options":{"option1":"৬২৫ টাকা","option2":"৪২৫ টাকা","option3":"৩২৫ টাকা","option4":"৫২৫ টাকা"}},{"question":"a=√6+√5 হলে, (a^6-1)\/a^3 এর মান নির্ণয় কর","answer":"3","options":{"option1":"45√5","option2":"47√6","option3":"46√5","option4":"43√5"}},{"question":"logx(1\/16)=-2 হলে x এর মান কত?","answer":"3","options":{"option1":"3","option2":"5","option3":"4","option4":"6"}},{"question":"যদি a³-b³=513 এবং a-b=3 হয় তবে ab এর মান কত?","answer":"1","options":{"option1":"54","option2":"35","option3":"45","option4":"55"}},{"question":"5log³-log^9=কত?","answer":"2","options":{"option1":"log 8","option2":"log27","option3":"log5","option4":"log10"}},{"question":"x³+6x²y+11xy²+6y³ এর উৎপাদকে বিশ্লেষন কর","answer":"2","options":{"option1":"(x+y)(x+3y)(x+5y)","option2":"(x+y)(x+2y)(x+3y)","option3":"(x+y)(x+4y)(x+3y)","option4":"(x-y)(x+y)(x+2y)"}},{"question":"a এর মান কত হলে 9-12x+ax² একটি পূর্ণ বর্গ রাশি হবে?","answer":"4","options":{"option1":"8","option2":"6","option3":"1","option4":"4"}},{"question":"(√3)^(x+1)=(∛3)^(2x-1) এর সমাধান কত?","answer":"2","options":{"option1":"4","option2":"5","option3":"6","option4":"7"}},{"question":"9x²+16y² এর সাথে কত যোগ করলে যোগফল পূর্ণ বর্গ রাশি হবে?","answer":"3","options":{"option1":"6xy","option2":"12xy","option3":"24xy","option4":"144xy"}},{"question":"একটি ত্রিভুজের ভূমি তার উচ্চতার দ্বিগুন অপেক্ষা 6 সে.মি. বেশি।ত্রিভূজটির ক্ষেত্রফল 810 বর্গ সে.মি হলে এর উচ্চতা কত?","answer":"27 সেমি.","options":{"option1":"27 সে.মি","option2":"২৮সে.মি","option3":"২৫ সে.মি","option4":"২৪ সে.মি"}},{"question":"সামন্তরিকের কর্ণদ্বয় পরস্পর সমান হলে সামন্তরিকটি হবে?","answer":"1","options":{"option1":"আয়তক্ষেত্র","option2":"রম্বস","option3":"ট্রাপিজিয়াম","option4":"বর্গক্ষেত্র"}},{"question":"নিচের তথ্যগুলো লক্ষ্য করুন-\ni.বৃত্তে স্পর্শক স্পর্শবিন্দুগামী ব্যাসার্ধের উপর লম্ব।\nii.অর্ধবৃত্তস্থ কোণ এক সমকোণ।\niii.বৃত্তের সকল সমান জ্যা কেন্দ্র থেকে সমদূরবর্তি।\nউপরের তথ্যের আলোকে নিম্নের কোনটি সঠিক?","answer":"4","options":{"option1":"i,ii","option2":"i,iii","option3":"ii,iii","option4":"i,ii,iii"}},{"question":"একটি ΔABC এ BC বাহুকে D পর্যন্ত বর্ধিত করা হল,যেখানে ∠A=45° ∠B=60° হলে ∠ACD=?","answer":"3","options":{"option1":"90°","option2":"120°","option3":"105°","option4":"160°"}},{"question":"সমবাহু ত্রিভূজের বাহুর দৈর্ঘ্য যদি a হয় তবে ক্ষেত্রফল হবে?","answer":"4","options":{"option1":"√3a\/2","option2":"√3a²\/2","option3":"√3a\/4","option4":"√3a²\/4"}},{"question":"একটি রেখাংশের উপর অংকিত বর্গ ক্ষেত্র ঐ রেখাংশের এক-তৃতীয়াংশের উপর অংকিত বর্গ ক্ষেত্রের কতগুন?","answer":"3","options":{"option1":"1\/9 গুন","option2":"1\/3 গুন","option3":"9 গুন","option4":"3 গুন"}},{"question":"বৃত্তের ব্যাস তিনগুন বৃদ্ধি করলে ক্ষেত্রফল কতগুন বৃদ্ধি পাবে?","answer":"2","options":{"option1":"৪","option2":"৯","option3":"১২","option4":"১৬"}},{"question":"PQRS সামন্তরিকের ∠P=100° হলে ∠Q এর মান কত?","answer":"4","options":{"option1":"120°","option2":"100°","option3":"90°","option4":"80°"}}]